\chapter{Conclusie}
\paragraph{} Het doel van dit project is om geautomatiseerd de beveiliging van
de webapplicaties bij het Havenbedrijf Rotterdam die ontwikkeld zijn door 
Clockwork te testen op basis van de \acrshort{owasp} top 10.

\paragraph{} De tests die geleverd worden bij het \acrshort{bdd} security framework
in combinatie met \acrshort{owasp_zap} laat alleen nummer negen van de top 10
onafgedekt. Dit is niet vreemd, het is voor een geautomatiseerde tool niet mogelijk
om te weten welke componenten in gebruik zijn. Hoewel negen van de tien op zichzelf
een goede score dient deze uitslag wel op de juiste wijze geïnterpreteerd te worden.
Een voorbeeld hiervan is dat het versturen van de juiste \acrshort{http} headers
hoort bij het onderdeel 'Security Misconfiguration' uit de top 10. Maar \acrshort{http}
zijn uiteraard niet het enige stuk configuratie met betrekking tot security.
Het is daarom niet te zeggen dan alle risico's op dit gebied volledig zijn afgedekt.
Dit houdt niet in dat de tests zoals deze in dit document zijn beschreven niet zinvol
zijn, maar wel dat deze niet als uitputtend beschouwd kunnen worden.

\paragraph{} Een goede vervolgstap op de korte termijn zou zijn om de mogelijkheden
van \acrshort{owasp_zap} nader te bestuderen. Deze biedt aanzienlijk meer mogelijkheden
dan via het \acrshort{bdd} security framework is te configureren. Het kan de moeite
waard blijken om te onderzoeken hoe dit in de \acrshort{ci} pijplijn te integreren is.

\paragraph{} Een andere toevoeging kan zijn het implementeren van het \acrfull{omp}
zodat ook deze tests meegenomen kunnen worden in de scan.

\paragraph{} Wanneer de randvoorwaarde van automatisering zou komen te vervallen is het 
aan te raden om op gestructureerde wijze de \acrshort{owasp} test gids te volgen
en te onderzoeken hoe dit geïntegreerd kan worden in de \acrshort{sldc}. Hoofdstuk
vier is in het bijzonder interessant, dit gaat over de security van webapplicaties.

\paragraph{} Volgens de huidige project planning zal de test methode zoals beschreven
in dit document geïmplementeerd worden medio februari 2017. Naderhand zal een evaluatie
plaats vinden waaruit zal moeten blijken of deze manier van testen een toegevoegde
waarde heeft, en zo ja, of dit op weegt tegen het onderhoud en resource verbruik.
